% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage{ProfSio}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{FiraSans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{CascadiaMono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[U3]},typedoc=REVIS.,numdoc=02,mois=Décembre,annee=2024,titre={REV02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\setKVdefault[tkzBannerpartKeys]{maincolor=TitreMarron,logo=\faGifts,type=REVIS.,swap}
\part{Un peut de tout (v2) !}%<maincolor=TitreMarron,logo=\faGifts,type=\DonneesTypeDoc,swap>

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faPython]%exo1
Pour constituer des groupes de travail en informatique dans une classe, un professeur définit trois variables booléennes $r$, $p$, $g$, de la façon suivante :

\begin{itemize}
	\item $r = 1$ si le groupe comprend au maximum un élève redoublant, $r = 0$ sinon ;
	\item $p = 1$ si le groupe comprend au moins un élève ayant déjà travaillé sur Python, $p = 0$ sinon ;
	\item $g = 1$ si le groupe ne comprend que des garçons, $g = 0$ sinon.
\end{itemize} 

Les deux questions suivantes sont à choix multiple. Pour chacune d’elles, recopier la seule bonne réponse.

\begin{enumerate}
	\item Parmi les phrases suivantes, recopier celle qui traduit le fait que $r = 0$ :
	
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item phrase A : « le groupe comprend au minimum un élève redoublant » ; 
		\item phrase B : « le groupe ne comprend aucun élève redoublant » ; 
		\item phrase C : « le groupe comprend au minimum deux élèves redoublants ».
	\end{itemize}
	\item Parmi les phrases suivantes, recopier celle qui traduit le fait que $p = 0$ :
	
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item phrase A : « le groupe comprend au plus un élève ayant déjà travaillé sur Python » ;
		\item phrase B : « le groupe ne comprend aucun élève ayant déjà travaillé sur Python » ;
		\item phrase C : « le groupe comprend au plus deux élèves ayant déjà travaillé sur Python ».
	\end{itemize}
	\item Le professeur impose à chaque groupe de respecter au moins une des contraintes suivantes :
	
	\begin{itemize}[leftmargin=*]
		\item le groupe comprend au maximum un élève redoublant, et comprend au moins un élève ayant déjà travaillé sur Python, et ne comprend que des garçons,
		
		\hspace{3mm}ou
		\item le groupe comprend au moins un élève ayant déjà travaillé sur Python et comprend au moins une fille,
		
		\hspace{3mm}ou
		\item le groupe comprend au maximum un élève redoublant, et ne comprend aucun élève ayant déjà travaillé sur Python.
	\end{itemize}
	\begin{enumerate}
		\item Traduire par une expression booléenne E les contraintes imposées à chaque groupe.
		\item À l’aide d’un tableau de Karnaugh, déterminer une écriture simplifiée de E sous forme d’une somme de deux termes.
		\item Interpréter cette écriture simplifiée par une phrase. 
	\end{enumerate}
	\item Les redoublants de la classe s’estiment désavantagés ; ils affirment: « \textit{tous les groupes interdits contiennent au moins deux redoublants} ».
	
	Cette affirmation est-elle vraie ? Justifier la réponse.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\newpage

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faTools]%exo2
Un administrateur réseau met en place une stratégie logique de maintenance en cinq étapes : A, B, C, D et E. Il a noté dans un tableau la dépendance immédiate des étapes les unes par rapport aux autres,
en fonction de la logique d'enchainement des étapes.

Par exemple, selon lui, il est logique d'enchainer immédiatement l'étape B après l'étape A, ou de répéter l'étape A si nécessaire, mais il n'est pas logique d'effectuer immédiatement les étapes C, D et
E après l'étape A.

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.85\linewidth,stretch=1.15,colspec={Q[m,l]*{5}{X[m,c]}},hlines,vlines,}
		Étapes &A &B &C &D &E \\
		Étapes qui peuvent suivre immédiatement &A, B &B, C &D &C &A, D, E \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Dessiner le graphe orienté G de sommets A, B, C, D, E, dont les arêtes orientées sont données par
	le tableau des successeurs ci-dessus.
	\item Donner la matrice d'adjacence $M$ associée au graphe orienté G.
	\item Combien y a-t-il de chemins de longueur 2 d'origine E dans le graphe orienté G ? Justifier.
	\item Combien y a-t-il de chemins de longueur 2 d'extrémité finale C dans le graphe orienté G ? Justifier.
\end{enumerate}
%
On donne les matrices suivantes : \[\small{M^3 = \begin{pmatrix}1 &3 &2 &1 &0\\0 &1 &2 &1 &0\\0 &0 &0 &1 &0\\0 &0 &1 &0 &0\\3 &3 &2 &2 &1\end{pmatrix}\quad  M^4 = \begin{pmatrix} 1 &4 &4 &2 &0\\0 &1 &2 &2 &0\\0 &0 &1 &0 &0\\0 &0 &0 &1& 0\\4 &6 &5 &3 &1\end{pmatrix} \text{~~et~~} M^5 = \begin{pmatrix} 1 &5 &6 &4 &0\\0 &1 &3 &2 &0\\0 &0 &0 &1 &0\\0 &0 &1 &0 &0\\5 &10 &9 &6 &1\end{pmatrix}.}\]
\begin{enumerate}[resume]
	\item Combien y a-t-il de circuits de longueur 4 dans le graphe? Justifier.
	\item On désigne par $\widehat{M}$ la matrice d'adjacence de la fermeture transitive du graphe orienté G.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer $\widehat{M}$.
		\item Dans la matrice $\widehat{M}$, interpréter la valeur du coefficient de la ligne 1 et colonne 4, et celui de la ligne 1 et colonne 5.
		\item Dessiner le graphe orienté $\widehat{G}$ de fermeture transitive de G.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faIcon[regular]{list-alt}]%exo3
Cet exercice est un questionnaire à choix multiple. Pour chaque question, une seule affirmation est exacte. Recopier sur la copie le numéro de la question et l'affirmation exacte. On ne demande pas de justification. Une réponse exacte vaut 1 point. Une absence de réponse n'est pas pénalisée.

\medskip

\textbf{Question 1}

On considère un graphe orienté de sommets E, F, G, H, dont la matrice d'adjacence est : \[M=
\begin{pmatrix}
	1 & 0 & 1 & 1 \\
	0 & 1 & 1 & 1 \\
	0 & 0 & 0 & 1 \\
	1 & 1 & 1 & 1 \\
\end{pmatrix}\]

\begin{itemize}
	\item Affirmation A: le sommet F a exactement 2 successeurs.
	\item Affirmation B: le sommet F a exactement 2 prédécesseurs.
	\item Affirmation C: le graphe comprend exactement 11 chemins de longueur 2.
	\item Affirmation D: le graphe ne contient aucun circuit.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Question 2}

Les chiffres en base 16 sont notés: 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, A, B, C, D, E, F.

On considère un entier $X$ dont l'écriture en base seize est: $X=BC7_{16}$.

\begin{itemize}
	\item Affirmation A: en base dix, l'entier $X$ s'écrit $X=3015_{10}$.
	\item Affirmation B: en base dix, l'entier $X$ s'écrit $X=2018_{10}$. 
	\item Affirmation C:  en base dix, l'entier $X$ s'écrit $X=11127_{10}$.
	\item Affirmation D:  en base dix, l'entier $X$ s'écrit $X=1995_{10}$.
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Question 3}

Soit $P$ la proposition : \og Tout étudiant en STS SIO connaît le langage Python. \fg

La négation de la proposition $P$ est :

\begin{itemize}
	\item Affirmation A : \og Aucun étudiant en STS SIO ne connaît le langage Python. \fg
	\item Affirmation B : \og Exactement un étudiant en STS SIO ne connaît pas le langage Python. \fg
	\item Affirmation C : \og Les étudiants en STS SIO ne connaissent pas tous le langage Python. \fg
	\item Affirmation D : \og Tout étudiant en STS SIO connaît le langage JAVA. \fg
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Question 4}

$a$, $b$ et $c$ étant des variables booléennes, une écriture simplifiée de l'expression $E = a\§b + \overline{b}\§\overline{c} + b\§c + \overline{a}\§\overline{c}$ est :

\begin{itemize}
	\item Affirmation A : $b + \overline{c}$
	\item Affirmation B : $b \overline{c}$
	\item Affirmation C : $b + c$
	\item Affirmation D : $a + b + c$
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Question 5}

Les nombres $63$ et $91$ :

\begin{itemize}
	\item Affirmation A : sont premiers entre eux.
	\item Affirmation B : sont premiers l'un et l'autre.
	\item Affirmation C : ont un diviseur commun autre que 1.
	\item Affirmation D : sont divisibles par 3.
\end{itemize}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faPlane]%exo4
Une agence de voyage de la zone euro propose un circuit touristique pour visiter les 3 villes A, B et C. Le client peut choisir la durée du séjour dans chaque ville. L'agence distingue deux périodes, la haute et la basse saison, et différencie ses tarifs selon la période.

\smallskip

Les tarifs journaliers dans les différentes villes, en centaines d'euro par personne, sont donnés dans le tableau suivant. L'euro est noté \euro.

\begin{center}
	\begin{tblr}{vline{1}={2-Z}{solid},vline{2-Z}={solid},hline{1}={2-Z}{solid},hline{2-Z}={solid},width=0.75\linewidth,colspec={Q[l,m]*{3}{X[m,c]}},cells={font=\sffamily}}
		&Ville A &Ville B &Ville C\\
		Nombre de jours& 1 &1 &1\\
		Tarif haute saison &2 &2,5 &1,5\\
		Tarif basse saison &1 &2 &1\\
	\end{tblr}
\end{center}

On note $P$ la matrice $\begin{pmatrix} 1&1&1\\2&2,5&1,5\\1&2&1\end{pmatrix}$.

\begin{enumerate}
	\item Monsieur Martin a choisi un circuit qui comprend 3 jours dans la ville A, 2 jours dans la ville B et 5 jours dans la ville C. On associe à ce choix la matrice $M = \begin{pmatrix}3\\2\\5\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le produit matriciel $P \times M$. Que représentent les termes de la matrice obtenue ?
		\item Monsieur Martin dispose de \num{1500}~\euro. Pourra-t-il réaliser son voyage ?
	\end{enumerate}
	\item On considère la matrice $Q = \begin{pmatrix}-1&2&-2\\-1& 0&1\\3& -2&1\end{pmatrix}$, et on note $I$ la matrice unité : $I = \begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le produit matriciel $Q \times P$.
		\item Soient $X$ et $Y$ deux matrices colonnes quelconques à 3 lignes et 1 colonne.
		
		Montrer que, si $P \times X = Y$, alors $X = Q \times Y$.
	\end{enumerate}
	\item Dans une publicité, l'agence de voyage affirme qu'un circuit complet de 12 jours est possible au tarif de \num{2250}~\euro{} en haute saison et \num{1400}~\euro{} en basse saison.
	
	Comment se compose ce circuit, en nombre de jours dans chacune des villes ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\medskip

\begin{EnvtExo}[CodeDebut=\medskip,Decoration=Icone/\faDice]%exo5
Le jeu du Juniper Green ou jeu des diviseurs et multiples a été créé par Richard Porteous, enseignant à l'école de Juniper Green. Il se joue à deux. Une fois qu'on a fixé un entier $N > 1$, les deux joueurs choisissent alternativement un entier entre 1 et $N$ compris selon les règles suivantes :

\begin{itemize}
	\item le joueur 1 choisit un entier $n_1$ compris entre 1 et $N$ ;
	\item le joueur 2 choisit un entier $n_2$ compris entre 1 et $N$, multiple ou diviseur de $n_1$ qui n'a pas encore été joué ;
	\item le joueur 1 choisit un entier $n_3$ compris entre 1 et $N$, multiple ou diviseur de $n_2$, qui n'a pas encore été joué ;
	\item etc.
\end{itemize}

Chaque entier entre 1 et $N$ ne peut apparaître au plus qu'une fois. Le perdant est celui qui ne peut
plus jouer.

Exemple avec $N = 20$ :

\begin{center}
	\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,colspec={Q[m,l]*{10}{X[m,c]}},hlines,vlines,stretch=1.35}
		Joueur 1&6	&	&9	&	&2	&	&4	&	&1	&	&perdu\\
		Joueur 2&	&3	&	&18	&	&8	&	&16	&	&17	&\\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item le joueur 1 choisit 6 ;
	\item le joueur 2 choisit 3 qui divise 6 ;
	\item le joueur 1 choisit 9 qui est bien un multiple de 3 ;
	\item etc.
\end{itemize}

À partir d'une partie, on crée un identifiant. L'identifiant est la suite d'entiers joués alternativement par les deux joueurs. Par exemple avec $N = 20$ et à partir de 6, l'identifiant créé peut être (6, 3, 9, 18, 2, 8, 4, 16, 1, 17).

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On choisit $N = 14$. Reproduire et compléter le tableau suivant avec une solution possible.
		
		\begin{center}
			\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,colspec={Q[m,l]*{6}{X[m,c]}},hlines,vlines,stretch=1.35}
				Joueur 1& 1&&6&&\ldots&&perdu\\
				Joueur 2&&2&&12&&\ldots&\\
			\end{tblr}
		\end{center}
		
		\item Donner l'identifiant qui correspond à cette solution.
	\end{enumerate}
	\item Pour gagner la partie, les joueurs ont besoin de connaître les diviseurs et les multiples des
	différents nombres. Ils utilisent pour cela les décompositions en facteurs premiers.
	\begin{enumerate}
		\item Donner la décomposition en produit de facteurs premiers de \num{2262} en faisant apparaître la démarche.
		\item En déduire tous les diviseurs de \num{2262}.
	\end{enumerate}
	\item Lorsqu'un nombre premier apparaît dans la liste des nombres composant l'identifiant, quelles sont
	les possibilités pour le nombre suivant ?
	\item On suppose que $N = 14$. Montrer que si la liste commence par 11, alors il est possible que cette
	liste ne contienne que trois nombres.
	\item Pour que la partie dure plus longtemps, il faut éviter que l'identifiant soit trop court. On impose
	alors que le premier entier $q$ de la liste vérifie :
	\begin{itemize}
		\item $q$ n'est pas un nombre premier ou 
		\item $q$ vérifie $q \leqslant \sqrt{N}$.
	\end{itemize}
	Sous ces conditions et pour $N = 14$, donner les valeurs possibles du premier entier $q$ de la liste.
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\end{document}